# Списки {-#lists}

## Запись занятия 28 января {-}

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/RiI7NgvrNH0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>

## Векторизованные операции {-}

Векторизация --- наверное, одна из самых примечательных и важных особенностей R как языка программирования и инструмента работы с данными. Фраза `векторизованная функция` означает, что операции производятся сразу над каждым элементом вектора. То есть там, где в других языках программирования (например, в Python) необходимо писать цикл или ламбда-функцию, в R можно просто передать вектор в аргументы функции. 

Например, функция `round()`, если в качестве аргумента использовать вектор значений, округлит до нужного знака каждый элемент вектора:

```{r 11-expressions-evaluating-60 }
x <- rnorm(5, 0, 1)
x
round(x, 3)
```


В какой-то мере к векторизованным операциям можно отнести и простые арифметические операции над векторами.  В частности, если мы попробуем сложить или умножить векторы одинаковой длины, то произойдет попарные сумма или произведение элементов векторов:

```{r}
# создаем векторы
x <- 1:5
y <- sample(1:10, 5)

# смотрим значения векторов
x
y


# сумма векторов
x + y


# произведение векторов
x * y
```


## Recycling {-}

В том случае, когда в операции используется два вектора разной длины, используется правило ресайклинга (recycling). То есть короткий вектор начинает использоваться с начала, и так до тех пор, пока длины векторов не сойдутся.

Например, мы хотим перемножить два вектора разной длины:

```{r}
x <- 1:5
x

y <- c(3, 5, 7)
y
```

При перемножении операция элементы каждого вектора берутся попарно. Так как в векторе `y` всего три элемента, а в векторе `x` --- пять, то элменты вектора `y` начинают использоваться повторно начиная с самого первого:

```{r}
x * y
```

При этом интерпретатор R нам выдаст предупреждение, что длины не совпадают:
```
Warning message:
In x * y : longer object length is not a multiple of shorter object length
```


## Изменение элементов объектов {-}
В задачах на изменение значения элемента векторов, списков или таблиц используется следующая логика - указывается элемент объекта, с которым надо произвести какое-то действие, и этому элементу присваивается новое значение. Например, у нас есть вектор из 10 значений в случайном порядке от 1 до 10, и мы хотим возвести в квадрат третий элемент:

```{r}
# задаем зерно для псевдослучайной генерации
set.seed(1234)

# создаем вектор
x <- sample(10)
str(x)
```

```{r}
# возводим в квадрат третий элемент:
x[3] <- x[3] ^ 2
str(x)
```

Создание новых элементов или удаление уже существующих производятся аналогично - указывается индекс элемента (или его название, если применимо), и присваивается какое-то значение. Для создания элемента - любой объект, если он не нарушает уже существующую структуру (например, в таблице на пять строк нельзя создать колонку с шестью значениями), если в векторе создавать значение иного типа, чем был, то все значения будут преобразованы к более общему по правилам преобразования. 
```{r}
# меняем 9 элемент вектора на 'x', текстовый
x[9] <- 'x'
str(x)
```

Для удаления элемента вектора можно просто сделать переприсвоение этому объекту тех же значений, за исключением того, которое требуется удалить:
```{r}
# удалим 3 значение вектора x
x <- x[-3]
str(x)
```



## Списки {-}
Список элементов разных типов - векторов, таблиц, атомарных типов, других листов, функций и так далее. Длина и тип объекта в списке значения не имеет.

### Создание списков {-}
Для создания списка используется команда `list()`, где в аргументах через запятую перечисляются все элементы, которые необходимо включить в лист. Например:
```{r}
x <- seq(from = 13, to = 0, by = -3)
y <- rep(x = 'c', times = 3)
z <- TRUE

my_list <- list(x, y, z)
str(my_list)
```

### Именованные списки {-}
Помимо простого объединения объектов в списки и последующим вызовом элементов по номеру в списке, можно создавать именованные списки, где каждые элементы будут иметь заданное название. Например, 
```{r}
x <- seq(from = 13, to = 0, by = -3)
y <- rep(x = 'c', times = 3)
z <- TRUE

my_list <- list(seq_example = x, 
                rep_example = y, 
                atomic_example = z)
print(my_list)
```

### Выбор элемента списка {-}
Выбор элементов списка также использует выбор по номеру элемента. Следует учитывать, что для списков несколько различается поведение операторов `[` и `[[`. Так, оператор `[` позволяет выделить элемент списка в виде отдельного списка:
```{r}
# создадим список
my_list <- list(seq_example = seq(from = 13, to = 0, by = -3), 
                rep_example = rep(x = 'c', times = 3), 
                atomic_example = TRUE)
str(my_list)
```


```{r}
# выберем первый элемент списка
first_element <- my_list[1]
str(first_element)
```

Оператор `[[` позволяет вызвать значения вызываемых элементов списка. Так, `my_list[[1]]` вызовет не первый элемент в виде списка, а значения первого элемента в виде вектора (как они и были заданы):
```{r}
# выберем значения первого элемента списка
first_element_values <- my_list[[1]]
str(first_element_values)
```

Также для именованных списков можно использовать выделение по имени элемента. Для указания элемента списка используется оператор `$` и конструкция вида `list_name$element_name`. Например:

```{r}
# смотрим на список
my_list

# выбираем элемент seq_example
str(my_list$seq_example)
```



## Структура объектов  {-}
Нередко при работе с разными объектами необходимо получить сводную информацию об объекте - класс объекта, иерархию элементов объекта, первые значения каждого элемента и так далее. Для этих целей используется функция `str()` (от `structure`), которая выводит каждый элемент объекта в виде вектора значений. Например, при просмотре структуры таблицы `iris` мы получаем класс объекта (`data.frame`), количество строк и столбцов, название колонок, тип элементов и первые десять значений каждой колонки:
```{r 06-objects-info-17 }
str(iris)
```

При просмотре структуры списка, который в качестве одного из элементов содержит другой список, точно также отображается каждый элемент списка, его тип, в том числе и типы и элементы вложенного списка. Вложенный список дополнительно выделен точками и отступом:
```{r 06-objects-info-18 }
x <- list(e1 = 1:5,
          e2 = letters[1:5],
          e3 = list(e31 = rnorm(5), 
                    e32 = runif(5)))
str(x)
```

## Таблицы {-}
Таблица - это набор наблюдений по строкам и пространство признаков этих наблюдений в виде набора колонок. Базовый типа для таблив R - `data.frame`. На уровне структуры `data.frame` - это все те же списки, в которых могут храниться разные по типу объекты, однако с требованием равенства длины объектов. Важно - все значения одной колонки могут быть только одного типа (потому что это, по сути, векторы), а не как в Excel, OpenOffice или каком другом табличном процессоре.

### data.frame vs data.table vs dplyr {-}
Несмотря на то, что базовый тип таблиц это `data.frame`, в настоящее время используются варианты надстроек над этим типом - формат `data.table` или формат `tibble` из пактов `data.table` и `dplyr` соответственно. Различить их можно по элементам синтаксиса. В частности, `data.frame` почти всегда использует оператор `$` (`my_table$my_var`), в `data.table` активно используется оператор `:=`, а в `tibble` - оператор `%>%`.

Пример создания таблицы и выбора строки по условию `в data.frame`:
```{r}
# создаем таблицу
set.seed(1234)
df <- data.frame(
  var1 = sample(letters, 5),
  var2 = sample(1:5, 5)
)
# смотрим результат
print(df)
```

```{r}
# обращаемся к значениям первой колонки
df$var1
```

```{r}
# выводим все строки, где в колонке var2 значения меньше или равны 3
df[df$var2 <= 3, ]
```


Аналогичные операции в `tibble`-формате:
```{r, message=FALSE, warning=FALSE}
set.seed(1234)
library(dplyr)
dp <- tibble(
  var1 = sample(letters, 5),
  var2 = sample(1:5, 5)
)
dp %>% 
  filter(var2 <= 3) 
```

## data.table {-}

### Преимущества data.table {-}

- высокая скорость IO / манипуляций ([бенчмарки](https://h2oai.github.io/db-benchmark/))

- параллелизация вычислений по умолчанию

- опирается только на base R
 
- лаконичность выражений

- бережные апдейты 
 
- забота об обратной совместимости

### Установка и подключение пакета {-}

```{r, eval = FALSE, message=FALSE, warning=FALSE}
# устанавливаем пакет (однократно)
install.packages('data.table')

# подключаем пакет (при каждой сессии)
library(data.table)
```

## Создание data.table-таблиц {-}
Создать `data.table` можно следующим образом (синтаксис немного напоминает создание именованного списка, как и для всех форматов таблиц):

```{r}
# подключаем пакет, если не был подключен ранее
library(data.table)

# создаем датасет
dt1 <- data.table(
  month_names = month.name,
  month_abb = month.abb,
  month_ord = seq_len(length(month.abb)),
  is_winter = grepl('Jan|Dec|Feb', month.abb)
)
print(dt1)
```


## Дополнительные материалы {-}

- [**про пакеты и их установку**](https://textbook.rintro.ru/installation.html#installation-packages)

- [**получение информации об объекте**](https://textbook.rintro.ru/objectinfo.html)




## Домашнее задание {-}

 - Умножьте каждый элемент вектора `vec <- sample(10)` на 2.

 - Вычислите корень из каждого элемента вектора `vec`. Округлите значения до второго знака.

 - выполните выражение `paste('blabla', 1:3, letters [1:2], month.abb[1:4])`. Разберитесь, почему получился такой результат.

 - Код ниже создает иллюстрирует дисперсионный анализ. Прочитайте справки по `iris` и `aov`. Выполните выражения.

```{r}
# 
aov_stats <- aov(Sepal.Length ~ Species, iris)
aov_stats_summary <- summary(aov_stats)
```
 
 - Выведите на печать объект `aov_stats_summary`. Выведите на печать и проанализируйте структуру объекта.

 - ***Выведите на печать уровень значимости (Pr(>F))
 
 - ***Выведите на печать `iris`. Посмотрите класс объекта `iris`. Попробуйте выполнить выражение `length(iris)`. Проинтерпретируйте результат. Подумайте, как можно определить длину таблицы. Как можно решить эту задачу с помощью функции `length()`.
